\subsection{OpenSSL}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{110.3}{Rappel : cryptographie symétrique et asymétrique}
\titre{Chiffrement symétrique}
  Une seule clé pour le chiffrage et le déchiffrage\\
\bigskip
\titre{Chiffrement asymétrique}
  \begin{itemize}
  \item Principe
    \begin{itemize}
    \item une clé privée + une clé publique
    \item une clé chiffre, l'autre déchiffre
    \item secret : chiffrement avec la clé publique du destinataire
    \item authentification : chiffrement avec la clé privée de l'expéditeur
    \item une infrastructure de distribution des clés publiques (PKI)
    \end{itemize}
\medskip
  \item Diversité des usages
  \begin{itemize}
  \item SSH : connexions distantes sécurisées
  \item Cryptographie personnelle : GnuPG (gpg) / PGP, Enigmail...
  \item Certificats X.509 (SSL) \flechel HTTPS, IMAPS...
  \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \frametitle{Protocoles SSL et TLS}
  \begin{itemize}
  \item Protocoles
    \begin{itemize}
    \item Protocole réseau cryptographique
    \item Situé entre TCP et la couche applicative (HTTP...)
    \item SSL : Secure Socket Layer v.2-3 (1995-96 Netscape)
    \item TLS : Transport Layer Security
      \begin{description}
      \item[TLS 1.0] 1999 RFC 2246
      \item[TLS 1.1] 2006 RFC 4346
      \item[TLS 1.2] 2008 RFC 5246
\smallskip
      \item[Report Protocol] confidentialité et intégrité
      \item[Handshake Protocol] authentification mutuelle par clé publique
      \end{description}
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \frametitle{Suite cryptographique (\lang{cipher suite})}
  \titre{Constitution}
    \begin{itemize}
    \item Échange de clés \hfill ex. RSA, ECDH
    \item Authentification \hfill ex. RSA, DSA, ECDSA.
    \item Chiffrement symétrique (par blocs \textit{Bulk encryption}) \hfill ex. AES, DES
    \item Code de message d'authentification (MAC)
      \begin{itemize}
      \item hachage cryptographique \hfill ex. SHA-1, MD5
      \item Fonction pseudo-aléatoire (PRF)
      \end{itemize}
    \end{itemize}
\vfill
  \titre{Exemple}
  \code{ECDHE - RSA - AES128-GCM - SHA256}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \frametitle{Certificats numériques (à clef publique)}
  \bigskip 
  \begin{itemize}
  \item Certificat numérique
    \begin{itemize}
    \item une identité (nom, adresse, URL...)
    \item une clé publique
    \item une signature certifiant la correspondance
    \end{itemize}
\bigskip
  \item Principaux types de certificats
    \begin{description}
    \item[X.509] (ITU-T) hiérarchique, autorité de certification (CA)
    \item[OpenPGP] décentralisé, réseau de confiance (\textit{Web of Trust})
    \end{description}
  \end{itemize}
\end{frame}
%http://en.wikipedia.org/wiki/Public_key_certificate
%http://en.wikipedia.org/wiki/X.509
%http://en.wikipedia.org/wiki/Certificate_authority

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \frametitle{Certificat numérique en pratique}
\bigskip
  \titre{En pratique : constitution d'un certificat}
    \begin{itemize}
    \item Numéro de série : identifiant unique
    \item Sujet : personne ou organisation identifiée (nom...)
    \item Clé publique
    \item Empreinte de clé publique (et algorithme précisé)
    \item Validité : dates de début et fin du certificat
    \item Émetteur (\textit{Issuer}), qui a vérifié l'identité (CA...)
    \item Signature : la signature de l'émetteur du certificat (algo précisé)
    \end{itemize}
\vfill
   \titre{...}
\end{frame}



%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{}{OpenSSL}
  \begin{itemize}
  \item Bibliothèque libre pour les protocoles SSL et TLS
    \begin{itemize}
    \item Commande \cmd{openssl} : utilitaire générique SSL/TLS 
    \item Bibliothèques \file{libssl}, \file{libcrypto} (paquet \pkg{libssl})
    \end{itemize}
\bigskip
  \item Commande \cmd{openssl} : utilitaire générique SSL/TLS
    \begin{itemize}
    \item création de paramètres des clefs RSA, DH et DSA
    \item création de certificats X.509, CSRs et CRLs
    \item calcul de condensés de messages
    \item chiffrement et le déchiffrement
    \item test de clients et serveurs SSL/TLS
    \item gestion de courriers S/MIME signés ou chiffrés
    \end{itemize}
\bigskip
\end{itemize}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{}{OpenSSL - Répertoire \file{/etc/ssl}}
  \begin{itemize}
  \item \file{openssl.conf}
  \vfill
  \item \dir{certs/} certificats
      \begin{itemize}
      \item fournis par la distribution / les navigateurs
      \item ajoutés par l'administrateur
      \end{itemize}
  \vfill
  \item \dir{private/} clés privées
  \vfill
  \end{itemize}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]
  \lpiftitle{}{OpenSSL - Fichiers et formats (simplifié)}
  \begin{itemize}
  \item \file{.key} clé privée
  \item \file{.csr} \lang{certificate signing request}
  \item \file{.crt} certificat (signé)
  \item \file{.crl} \lang{certificate revocation list}
  \vfill
  \item \file{.pem} format conteneur, encodé en base-64
  \end{itemize}
  \vfill
  \begin{verbatim}
-----BEGIN CERTIFICATE-----
MIIGFDCCA/ygAwIBAgIIU+w77vuySF8wDQYJKoZIhvcNAQEFBQAwUTELMAkGA1UE
[...]
Q0CgFzzr6juwcqajuUpLXhZI9LK8yIySxZ2frHI2vDSANGupi5LAuBft7HZT9SQB
jLMi6Et8Vcad+qMUu2WFbm5PEn4KPJ2V
-----END CERTIFICATE-----
  \end{verbatim}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]
  \lpiftitle{}{OpenSSL - exemples}
  \begin{verbatim}
-----BEGIN CERTIFICATE-----
MIIGFDCCA/ygAwIBAgIIU+w77vuySF8wDQYJKoZIhvcNAQEFBQAwUTELMAkGA1UE
[...]
Q0CgFzzr6juwcqajuUpLXhZI9LK8yIySxZ2frHI2vDSANGupi5LAuBft7HZT9SQB
jLMi6Et8Vcad+qMUu2WFbm5PEn4KPJ2V
-----END CERTIFICATE-----
  \end{verbatim}
\vfill 
  \titre{Diagnostic}
  \begin{itemize}
  \item \cmdl{cd}{/etc/ssl}
  \item \cmdl{openssl}{x509 -in certs/ssl-cert-snakeoil.pem -text -noout}
  \item \cmdl{sudo openssl}{rsa -in private/ssl-cert-snakeoil.key  -check -noout}
  \end{itemize}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%
%\begin{frame}[fragile]
%  \frametitle{Certificats OpenSSL - TP}
%\begin{itemize}
%  \item Mettre en place sa propre autorité de certification
%\begin{small}
%\begin{verbatim}
%# mkdir /root/CA
%# chmod 0770 /root/CA
%# cd /root/CA
%# openssl genrsa -des3 -out myCA.key 2048
%# openssl req -new -x509 -days 3650 -key myCA.key -out myCA.crt
%# openssl x509 -in myCA.crt -text -noout
%\end{verbatim}
%\end{small}
%\bigskip
%  \item Créer un certificat pour le serveur web
%\begin{verbatim}
%# openssl genrsa -des3 -out mars.key 1024
%# openssl req -new -key mars.key -out mars.csr
%# openssl x509 -req -in mars.csr -out mars.crt -sha1 \\
%  -CA myCA.crt -CAkey myCA.key -CAcreateserial -days 3650
%# openssl x509 -in mars.crt -text -noout
%# cp mars.key /etc/ssl/private/
%\end{verbatim}
%  \end{itemize}
%%%%%%
%\note[item]{Notes}
%\end{frame}
%

% %%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \frametitle{Utilisation OpenSSL dans Apache}
  \bigskip 
  \begin{itemize}
  \item Séparer \dir{/var/www/html} et \dir{/var/www/ssl}
  \item Activer HTTP/SSL avec le certificat \file{snakeoil} (Debian)
    \begin{itemize}
    \item installer \pkg{ssl-cert} si nécessaire
    \item \cmd{a2enmod ssl}
    \item \cmd{a2ensite default-ssl}
   \end{itemize}
\bigskip
  \item Mettre à jour le fichier \file{ssl.conf} avec notre certificat.
  \end{itemize}
%%%%%
\note[item]{Notes}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]
  \lpiftitle{}{Diagnostic des protocoles texte sur SSL/TLS}
  \begin{itemize}
  \item Session \shell{openssl s\_client}
\begin{verbatim}
$ openssl s_client -connect localhost:443
CONNECTED(00000003)
depth=0 /CN=cressida.localnet
[...]
GET /
<html><body><h1>It works!</h1></body></html>
closed
\end{verbatim}
\bigskip
  \item Alternative : \shell{gnutls-cli -p 443 -{}-insecure localhost}
\end{itemize}
%%%%%
\note[item]{Notes}
\end{frame}


% %%%%%%%%%%%%%
% \begin{frame}
%   \frametitle{}
%   \bigskip 
%   \begin{itemize}
%   \end{itemize}
% %%%%%
% \note[item]{Notes}
% \end{frame}
